\chapter{Beschreibung: Geoportal}
Ein Geoportal kann als die zentrale Anlaufposition verstanden werden, wenn es darum geht räumliche Informationen zu erhalten.
\newline \newline
Es nimmt die zentrale Stellung innerhalb einer Geodateninfrastruktur ein, dies ist anhand eines Beispiels sehr gut zu veranschaulichen:
\newline
Es kann eine komplexe Serverstruktur mit allen Diensten bestehen, jedoch ist es nicht möglich ohne zentralen Zugangspunkt diese Dienste und somit die relevanten Informationen von einem Nutzer (egal ob es sich hierbei um einen Sachbearbeiter einer Stadt oder um einen interessierten Bürger handelt) zu finden.
\newline \newline
Dieser gefundene Dienst wird jedoch nicht von dem Geoportal selbst bereitgestellt sondern von der geodatenhaltenden Stelle selbst. Dieses Prinzip ist in der Abbildung \ref{Denkmalschutz-1} sehr gut zu erkennen.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/ESRI-Geoportal.png}
    \end{minipage}
    \caption{Veranschaulichung der einzelnen Beteiligten mitsamt Tätigkeiten \\ (Quelle: ESRI White Paper Geoportal Technology \cite{ESRI-Geoportal})}
    \label{Denkmalschutz-1}
\end{figure}
Sollte der Nutzer einen Dienst gefunden haben besteht meist die Möglichkeit diesen Dienst direkt zu konsumieren, sei es durch abrufen der URL zum einbinden in ein Geoinformationssystem oder zum anzeigen im WebViewer.
\newline \newline
Erst durch ein zentrales Geoportal wird es möglich die einzelnen Dienste zu finden, dies kann über eine Suche mit Suchmaske erfolgen oder durch eine Auflistung aller verfügbaren Dienste. Dabei ist es sinnvoll ein Content Management System zu verwenden, denn dadurch wird es den Bereitstellern der Dienste vereinfacht diese in das System einzupflegen.
\newline \newline
Auch die Kommunikation zwischen Geodaten Anbietern und dem Nutzer kann vereinfacht über ein Geoportal ablaufen indem es auf dem Portal möglich ist die Kontaktinformationen des Anbieters ausfindig zu machen.
